
\medskip

%Le but de cet exercice est d'étudier la fonction $f$, définie sur $]0~;~ +\infty[$ ,par:

\[f(x) =3x - x \ln (x) - 2 \ln (x).\]

\smallskip

\textbf{PARTIE A: Étude d'une fonction auxiliaire }\boldmath $g$ \unboldmath

\medskip

%Soit $g$ la fonction définie sur $]0~;~ +\infty[$ par 

\[g(x) = 2(x - 1) - x \ln (x).\]

On note $g'$ la fonction dérivée de $g$. On admet que $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} g(x) = - \infty$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Calculer $g(1)$ et $g(\text{e})$.
$\bullet~~$ $g(1) = 2 \times 0 - 1 \times 0 = 0$ ;

$\bullet~~$ $g(\text{e}) = 2\times (\text{e} - 1) - \text{e} \times \ln \text{e} = 2\text{e} - 2  - \text{e}\ln \text{e}  = \text{e} - 2$.
\item %Déterminer $\displaystyle\lim_{x \to + 0} g(x)$ en justifiant votre démarche.
On sait que $\displaystyle\lim_{x \to + 0} x \ln x = 0$, donc $\displaystyle\lim_{x \to + 0}g(x) = - 2$.
\item %Montrer que, pour tout $x > 0$,\: $g'(x) = 1 - \ln (x)$.
$g$ est une somme de produits de fonctions dérivables sur $]0~;~ +\infty[$ et sur cet intervalle :

$g'(x) = 2 \times 1  - \ln x - x \times \dfrac 1x = 2 - \ln x - 1 = 1 - \ln x$.

%En déduire le tableau des variations de $g$ sur $]0~;~ +\infty[$.
Étude du signe de la dérivée : $g'(x) = 1 - \ln x$ :

$\bullet~~1 - \ln x > 0 \iff 1 > \ln x \iff \ln \text{e} > \ln x \iff \text{e} > x$, donc $g$ est croissante sur l'intervalle $]0~;~\text{e}[$ ;

$\bullet~~1 - \ln x < 0 \iff 1 = \ln x \iff \ln \text{e} = \ln x \iff \text{e} = x$, donc $g$ est décroissante sur l'intervalle $]\text{e}~;~+ \infty[$ ;

$\bullet~~1 - \ln x = 0 \iff 1 < \ln x \iff \ln \text{e} < \ln x \iff \text{e} < x$, donc $g(\text{e}) = \text{e} - 2$ est le maximum de $g$ sur $]0~;~+ \infty[$.

D'où le tableau de variations de $g$ :


\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\psset{nodesep=3pt,arrowsize=2pt 3}%  paramètres
\def\esp{\hspace*{1.5cm}}% pour modifier la largeur du tableau
\def\hauteur{0pt}% mettre au moins 20pt pour augmenter la hauteur
$\begin{array}{|c|l*4{c}|}
\hline
x & 0  & \esp & \text{e} & \esp & +\infty \\ 
\hline
g'(x) & \vline\;\vline &   \pmb{+} & \vline\hspace{-2.7pt}0 & \pmb{-} & \\ 
\hline
 &  \vline\;\vline & &   \Rnode{max}{\approx 0,718}  &  &   \\  
g &\vline\;\vline &     &  &  &  \rule{0pt}{\hauteur} \\ 
 &\vline\;\vline \Rnode{min1}{~-2} &   &  &  &   \Rnode{min2}{-\infty} \rule{0pt}{\hauteur}    
 \ncline{->}{min1}{max} 
 \ncline{->}{max}{min2} 
 \\ 
\hline
\end{array} $
}
\end{center}	

\item ~%Montrer que l'équation $g(x) = 0$ admet exactement deux solutions distinctes sur
%$]0~;~ +\infty[$ : 1 et $\alpha$ avec $\alpha$ appartenant à l'intervalle $[\text{e}~;~+\infty[$.

$\bullet~~$Sur l'intervalle $]0~;~\text{e}[$, la fonction $g$ est dérivable, donc continue ; comme $- 2 < 0 < \text{e}$, il existe d'après le théorème des valeurs intermédiaires un réel unique $\beta$ de l'intervalle $]0~;~\text{e}[$, tel que $g(\beta) = 0$. Or de façon évidente $g(1) = 0$, donc $\beta = 1$ ;

$\bullet~~$Sur l'intervalle $]\text{e}~;~+ \infty[$, la fonction $g$ est dérivable, donc continue ; comme 

$0,718 > 0$, il existe un réel unique $\alpha$ tel que $g(\alpha) = 0$, avec $\alpha \in ]\text{e}~;~+ \infty[$.

On a $g(4,9) \approx 0,01$ et $g(5,0) \approx - 0,05$, donc $4,9 < \alpha < 5,0$ ;

$g(4,92) \approx 0,0009$ et $g(4,93) \approx -0,005$, donc $4,92 < \alpha < 4,93$.

%On donnera un encadrement de $\alpha$ à 0,01 près.
\item %En déduire le tableau de signes de $g$ sur $]0~;~ +\infty[$.

D'après la question précédente on peut dresser le tableau de signes de $g$ sur $]0~;~+ \infty[$ : 

\begin{center}
{
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\def\esp{\hspace*{1cm}}
$\begin{array}{|c |l *{6}{c} |} 
\hline
x  & 0 & \esp & 1 & \esp & \alpha & \esp & +\infty \\
\hline
g(x) & \vline\:\vline  & \pmb{-} &  \vline\hspace{-2.7pt}{0} & \pmb{+} & \vline\hspace{-2.7pt}{0} & \pmb{-} & \\
\hline
\end{array}$
}
\end{center}

\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{PARTIE B : Étude de la fonction} \boldmath $f$ \unboldmath

\medskip

On considère dans cette partie la fonction $f$, définie sur $]0~;~ +\infty[$,par 

\[f(x) = 3x- x \ln (x)- 2\ln (x).\]

On note $f'$ la fonction dérivée de $f$.

La représentation graphique $\mathcal{C}_f$ de cette fonction $f$ est donnée dans le repère \Oij{} ci-dessous. On admet que : $\displaystyle\lim_{x \to 0}f(x) = + \infty$.

\begin{center}
\psset{unit=0.82cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-1,-2.01)(16,6)
\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridwidth=0.15pt](0,-2)(16,6)
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(0,-1.95)(16,5.95)
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle](0,0)(0,-1.95)(16,5.95)
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0.01}{16}{x 3 mul x ln x 2 add mul sub}
\psplotTangent[linecolor=red,arrows=<->]{2}{2}{x 3 mul x ln x 2 add mul sub}
\uput[ur](10.5,2){\blue $\mathcal{C}_f$}
\uput[u](15.75,0){$x$}
\uput[l](0,5.75){$y$}
\end{pspicture*}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item %Déterminer la limite de $f$ en $+ \infty$ en justifiant votre démarche.
On a : $f(x) = x \left[3 - \ln x - 2 \dfrac{\ln x}{x} \right]$ ;

Or $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \dfrac{\ln x}{x} = 0$, et $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} - \ln x = - \infty$, donc par somme de limites 

%$\displaystyle\lim_{x \to + \infty} 3 - \ln x - 2 \dfrac{\ln x}{x} = - \infty$,  et donc par somme de limites :

$\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \left[3 - \ln x - 2 \dfrac{\ln x}{x} \right] = - \infty$.

Comme $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} x = + \infty$, par produit de limites : $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} f(x) = - \infty$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Justifier que pour tout $x > 0$,\: $f'(x) = \dfrac{g(x)}{x}$.
Sur $]0~;~+ \infty[$, la fonction $f$ somme de produits de fonctions dérivables sur cet intervalle est dérivable et :

$f'(x) = 3 - \ln x - x \times \dfrac 1x - 2 \times \dfrac 1x = 3 - \ln x - 1 - \dfrac{1}{x} = 2 - \ln x  - \dfrac{2}{x}  = \dfrac{2x - x\ln x - 2}{x} = \dfrac{(x - 1) - x\ln x}{x} = \dfrac{g(x)}{x}$.
		\item %En déduire le tableau des variations de $f$ sur $]0~;~ +\infty[$.
		
Le résultat précédent montre que puisque $x > 0$, le signe de $f'(x)$ est celui du numérateur $g(x)$ étudié à la question 5. de la partie A.

Donc $f'(x) > 0$ sur l'intervalle $[1~;~\alpha]$ : $f$ est croissante sur cet intervalle ;

$f'(x) < 0$ sur $]0~;~1[$ et sur $]\alpha~;~+ \infty[$ : $f$ est décroissante sur ces deux intervalles : ($f(\alpha) \approx 3,73$)

%\begin{center}
%\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
%\begin{pspicture}(10,3)
%\psframe(10,3)\psline(0,2)(10,2)\psline(0,2.5)(10,2.5)\psline(1,0)(1,3)
%\uput[u](0.5,2.4){$x$}\uput[u](1.15,2.4){0}\uput[u](4,2.4){1}\uput[u](7,2.4){$\alpha$}
%\uput[u](9.5,2.4){$+ \infty$}
%\rput(0.5,2.25){$f'(x)$}\rput(2.5,2.25){$-$}\rput(4,2.25){0}\rput(5.5,2.25){$+$}\rput(7,2.25){$-$}
%\rput(0.5,1){$f$}
%\psline{->}(1.5,1.5)(3.5,0.5)\psline{->}(4.5,0.5)(6.5,1.5)\psline{->}(7.5,1.5)(9.5,0.5)
%\uput[d](1.3,2){$+ \infty$}\uput[u](4,0){$3$}\uput[u](9.5,0){$- \infty$}\uput[d](7,2){$\approx 3,73$}
%\end{pspicture}
%\end{center}

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\psset{nodesep=3pt,arrowsize=2pt 3}  % paramètres
\def\esp{\hspace*{1.5cm}}% pour modifier la largeur du tableau
\def\hauteur{0pt}% mettre au moins 20pt pour augmenter la hauteur
$\begin{array}{|c|l *{6}{c}|}
\hline
 x & 0 & \esp & 1 & \esp & \alpha & \esp & +\infty \\
 \hline
f'(x) &\vline\:\vline  &  \pmb{-} & \vline\hspace{-2.7pt}0 & \pmb{+} & \vline\hspace{-2.7pt}0 & \pmb{-} & \\  
\hline
  &  \vline\:\vline \Rnode{max1}{~+\infty} & &  & & \Rnode{max2}{\approx 3,73} & & \\
f &\vline\:\vline &  & & & & & \rule{0pt}{\hauteur} \\
 &\vline\:\vline & & \Rnode{min1}{3} & & & & \Rnode{min2}{-\infty}  \rule{0pt}{\hauteur}
\ncline{->}{max1}{min1} 
\ncline{->}{min1}{max2}
\ncline{->}{max2}{min2} \\
\hline
\end{array}$
}
\end{center}

	\end{enumerate}	
\item %On admet que, pour tout $x > 0$, la dérivée seconde de $f$, notée $f''$, est définie par $f''(x) = \dfrac{2 - x}{x^2}$.

%Étudier la convexité de $f$ et préciser les coordonnées du point
% d'inflexion de $\mathcal{C}_f$.
Comme $x^2 > 0$, pour $x > 0$, le signe de $f''(x)$ est celui de $2 - x$ :

$\bullet~~$ $2 - x > 0 \iff x < 2$ donc sur [0~;~2] la fonction $f$ est convexe ;

$\bullet~~$ $2 - x < 0 \iff x > 2$ donc sur $[2~;~+ \infty]$ la fonction $f$ est concave ;

$\bullet~~$ $2 - x = 0 \iff x = 2$ donc le point de coordonnées $(2~;~f(2))$ est le point d'inflexion de la courbe $\mathcal{C}_f$.

$f(2) = 6 - 2 \ln 2 - 2\ln  2 = 6 - 4\ln 2 \approx 3,23$. (voir la figure : la tangente au point d'abscisse 2 traverse la courbe)
\end{enumerate}

\bigskip

